航拍機恐襲時代降臨？

航拍機恐襲時代降臨？

委內瑞拉總統馬杜羅（Nicolás Maduro）日前險遭行刺，但刺客並非持槍，而是利用裝上炸藥的航拍機遙控施襲，成為史上首宗航拍機行刺國家元首案件，再次引起國際憂慮其的安全漏洞。有業界人士甚至形容，事件標誌著「航拍機恐襲時代的降臨」。究竟航拍機製造商要如何改良技術，才能杜絕此等襲擊發生？

事發於 8 月 4 日，馬杜羅出席首都卡拉卡斯的陸軍成立 81 年週年慶典，據報兩架裝有共 4 磅炸藥的航拍機，試圖飛近馬杜羅施襲，最少一架航拍機被政府系統干擾，在空中引爆。馬杜羅發表全國講話指：「有飛行物體在我附近爆炸，是巨大的爆炸。幾秒後再發生另一次爆炸。」馬杜羅安全無恙，但現場有 7 名士兵受傷。

究竟襲擊責任誰屬，仍然眾說紛紜，一個鮮為人知的極右組織 Movimiento Nacional Soldados de Franelas（全國 T 恤士兵運動）承認責任，聲稱兩架航拍機是被狙擊手擊落；馬杜羅卻將矛頭指向哥倫比亞及美國佛羅里達州政府；美國國家安全顧問博爾頓（John Bolton）則反駁指刺殺行動都是馬杜羅自編自導自演的戲碼。

無論如何，今次都是史無前例的行刺案。反航拍機系統製造商 DroneShield 行政總裁 Oleg Vornik 透過電郵回覆指，歷史上首宗牽涉國家元首的航拍機事件，發生於 2013 年 9 月，德國總理默克爾（Angela Merkel）出席公開活動時，有其他政黨派出航拍機滋擾，但事件終究不涉及襲擊。「試圖行刺總統馬杜羅的行動，卻是首次有無人機襲擊國家元首…… 很不幸，以無人機施以恐襲的時代已經降臨。」

涉事的航拍機型號為 DJI M600，售價約莫 5,000 美元（近 40,000 港元），屬中等價錢，可於網上訂購；施襲者在航拍機加裝的炸藥，為可在家中自製的 C-4 塑膠炸藥。

英國政府前網絡專家 Pete Cooper 認為，經過今次事件，其他組織可能有樣學樣，要杜絕類似襲擊發生，「制定條例規管會有一定幫助」，但研發更有效系統以干擾航拍機訊號，才是防止襲擊的上策。

在中國成立的全球最大商用航拍機製造商大疆創新（SZ DJI Technology Co.），其政策及法律事務副總裁 Brendan Schulman 相信，事件不會阻礙商用的發展，但未來除了「提升航拍機速度」外，還要著重研發「遠距離無人機識別系統」，以方便政府監控空中無人機，並追蹤遙控駕駛員的所在位置。

遠距離識別技術仍在研發當中，是眾多航拍機安全措施之一。在美國方面，對於如何有效識別可疑或敵對航拍機，政府與業界仍然存在分歧，而航拍機能否在 400 呎限制高度以上飛行，同樣是爭議之一。美國政府建議的規管條例，原先有望在今年年底公佈，聯邦航空總署（FAA）官員上月卻預告，公佈日期要延遲至明年春季。

不過，在發生今次馬杜羅遇刺事件後，業界與政府似乎收窄了分歧，雙方在前日同意發展航拍機安全系統逼在眉睫。

除此以外，有製造商亦研究在飛行系統中內置設定，令航拍機無法在禁飛區操作，此技術稱為 Geo-fences。美國鹽湖城初創公司 Fortem Technologies 聯合創辦人兼行政總裁 Tim Bean 揚言，只要政府和社會人士認為，預先在系統設定禁飛範圍能保障安全，業界便會著手研究，可望取得成果。

在以上系統未研發成功之前，當局仍可用目前「反航拍機系統」（C-UAS）偵測航拍機，在確認有威脅後，可以干擾無線電頻率，中斷遙控器發出的訊號，令駕駛員無法接收直播影像及 GPS 訊號，從而阻止襲擊發生。估計委內瑞拉當局正以類似技術攔截航拍機，成功粉碎刺殺行動，但當前技術始終置政府於被動位置，未能做到防患於未然。

低空轟炸
噪音細都好難防範
出多幾架飽和轟炸

dji真係支那最大發明

dji為咗搵錢理撚得你恐唔死恐襲

好憎航拍機
嗡嗡聲仲煩過隻烏蠅
又驚揸嗰個人技術差撞埋嚟我到

dji 好似可以由廠強制郁部機 ？？

咁廢既，睇過isis無人機掉炸彈好撚勁

放心, 中共政治敏感地帶封晒